\chapter{Articulação Ensino, Pesquisa e Extensão}
\label{chap:articulacaoepe}

\section{Integração Ensino, Pesquisa e Extensão}
\label{sec:integracaoepe}

Os estudantes do curso frequentemente participam de programas promovidos pela
Universidade (como ProIC, PIBEX, Jovens Talentos, etc). Estes programas servem
como o primeiro contato com a atividade de pesquisa e extensão. 
Feiras e eventos de divulgação e popularização de
CT\&I no Distrito Federal frequentemente exibem projetos, com participação de
docentes e alunos de graduação do curso. Adicionalmente, projetos de PD\&I
têm sido desenvolvidos com a participação de docentes e estudantes do curso 
atendendo a editais de órgãos de fomento como a FINEP, CAPES, CNPq, FAP-DF
e FUB destacando-se atualmente, por exemplo, o programa Jovens Talentos para a
Ciência da CAPES.

\section{Trabalho de Conclusão de Curso}
\label{sec:tcc}


O projeto final de curso ou trabalho de conclusão de curso (TCC) é um requisito curricular necessário para a obtenção do grau de Bacharel em \imprimircurso. Esta atividade  é considerada como sendo um importante elemento articulador e integrador dos conhecimentos. Além disso, ela deve ser compatível com a sequência de disciplinas e com uma bibliografia dirigida e atualizada. Deve ser orientada em direção à integração da aprendizagem, tornando possível uma comparação complexa das diversas e diferentes linhas do pensamento, permitindo ao estudante estabelecer elos entre as diversas correntes e paradigmas da área da Engenharia. Além disso, o TCC visa aprimorar metodologias de pesquisa, por meio da análise e interpretação das informações pela lente científica e ética. 

O trabalho de conclusão de curso será desenvolvido nas disciplinas de \textbf{Trabalho de Conclusão de Curso 1 e 2 (TCC1 e TCC2)}. Nestas disciplinas, os estudantes deverão produzir um relatório parcial e final respectivamente. Para cursar a disciplina TCC1, recomenda-se que o estudante tenha cursado, ao menos, setenta por cento (70\%) dos créditos exigidos pelo curso. Já a disciplina TCC2 só poderá ser cursada caso o estudante tenha sido aprovado em TCC1. Ao final de cada semestre em que o estudante estiver cursando TCC1 ou TCC2, ele deverá realizar uma apresentação para uma banca examinadora, composta por professores da Faculdade, incluindo o(s) professor(es) orientador(es), a qual fará uma arguição em relação ao projeto.

A nota final deverá levar em consideração a qualidade do trabalho de forma geral, avaliando aspectos tais como, adequação da metodologia selecionada em função do problema ou projeto em questão, boas práticas de engenharia na execução do projeto, qualidade dos resultados, forma e qualidade dos relatórios, qualidade da apresentação do trabalho, desempenho durante a arguição, entre outros aspectos que forem relevantes em virtude das especificidades de cada caso.

\section{Programas de Iniciação Científica e Pesquisa}
\label{sec:programasic}

O Programa Institucional de Iniciação Científica da UnB (ProIC-UnB) permite aos
estudantes de graduação um primeiro contato com a pesquisa científica sob
supervisão de um pesquisador. Para cada pesquisador participante, existe
a possibilidade de até dois estudantes remunerados e mais dois voluntários.
Os trabalhos são realizados em um período de 12 meses, e um artigo científico
com o resumo da pesquisa é apresentado na forma de pôster. A iniciação
científica está contemplada e devidamente regulamentada como sendo uma
das possíveis atividades complementares do curso. 

